\documentclass[fleqn]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{empheq}

%plotting
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows, positioning, calc}
\pgfplotsset{compat=1.12}

\setlength{\parskip}{\baselineskip}%
\setlength{\parindent}{0pt}%

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{Henrik Samuelsson, 7304294973}
\lhead{Lösning av Inlämningsuppgift}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\title{Lösning av Inlämningsuppgift \\ Matematik 1 för produktutveckling, MA1439 \\ Lp 2, Ht 15}
\author{Henrik Samuelsson}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\end{titlepage}

\section*{Uppgift 1.}
Förenkla nedanstående uttryck så långt det går
\[
\dfrac{x^2 - 9}{x - 1} \cdot \dfrac{x^2 - 2x + 1}{x + 3}
\]

\textbf{Lösning}

Börja med skriva om uttrycket genom att  faktorisera de båda täljarna. Vi använder konjugatregeln och en av kvadreringsreglerna när vi faktoriserar. Resultatet blir
\[
\dfrac{(x + 3)(x-3)}{x - 1} \cdot \dfrac{(x-1)^2}{x + 3}
\]
Det går nu att eliminera båda nämnarna i uttrycket genom att stryka mot motsvarande termer i täljarna. Vi får kvar följande förenklade uttryck
\[
$(x-3)(x-1)$
\]
\textbf{Svar}

Det förenklade uttrycket blir $(x-3)(x-1)$

\newpage

\section*{Uppgift 2.}

Lös ekvationssystemet
\begin{empheq}[left = \empheqlbrace]{align}
&x + y + 2z = 9\\
&3x - y + z = 4\\
&x - 2y - 3z = -12
\end{empheq}

\textbf{Lösning}

Vi vill i ett första steg få ner ekvationssystemet till ett system med två ekvationer och två obekanta. Vi väljer att använda additionsmetoden för att få bort y ur ekvationssystemet.
 
Addera ekvation (1) med ekvation (2)
\[
x + y + 2z + 3x - y + z = 9 + 4
\]
\[
4x + 3z = 13
\]

Addera ekvation (3) med ekvation (2) multiplicerad med -2
\[
x - 2y - 3z - 6x + 2y - 2z = -12 - 2 \cdot 4 
\]
\[
-5x - 5z = -20
\]
\[
x + z = 4
\]

Vi har nu ett nytt mindre ekvationssystem
\begin{empheq}[left = \empheqlbrace]{align}
&4x + 3z = 13\\
&x + z = 4
\end{empheq} 

Addera ekvation (4) med ekvation (5) multiplicerad med -3
\[
4x + 3z -3x -3z = 13 -3 \cdot 4
\]
\[
x = 1
\]
Vi vet att x är 1 och använder detta i ekvation (5) för att få fram vad z är
\[
1 + z = 4
\]
\[
z = 3
\]
Nu vet vi att x är 1 och z är 3 och använder detta i ekvation (1) för att får fram vad y är
\[
1 + y + 2 \cdot 3 = 9
\]
\[
y = 2
\]
Vi har därmed löst hela det ursprungliga ekvationssystemet.

\textbf{Svar}

x = 1, y = 2, z = 3

\newpage

\section*{Uppgift 3.}

\begin{enumerate}[(a)]
\item En andragrads-kurva har en minimipunkt då x = 5. Kurvan skär x-axeln då x = 7 och då x = a. Vilket är talet a?
\item Finn ett uttryck för en andragrads-funktion som uppfyller kraven från första delen av uppgiften.
\end{enumerate}

\textbf{Lösning}
\begin{enumerate}[(a)]
\item
Vi har tre olika värden på x-axeln att hålla reda på i den här uppgiften. Låt oss kalla dessa värden $x_v$, $x_b$ och $x_a$.

$x_v = 5$ kurvan har här sin minimipunkt, det vill säga kurvan vänder av uppåt på båda sidor av detta värde på x-axeln.

$x_b = 7$ kurvan skär här x-axeln.

$x_a = a$ detta är den andra platsen som kurvan skär x-axeln och det värde som vi söker.

Eftersom $x_v$ är mindre än $x_b$ och så måste minimipunkten ligga under x-axeln, vi vet ju att kurvan vänder uppåt på båda sidor av minimipunkten. Vi vet därmed också att den saknade skärningspunkten med x-axeln ligger till höger om både $x_v$ och $x_b$.

Den sista pusselbit som vi behöver är det faktum att andragradskurvor är symmetriska. Det betyder att avståndet mellan $x_v$ och $x_b$ är lika stort som det kända avståndet mellan $x_v$ och $x_b$ det vill säga 2.

Vi således att $x_a = 5 - 2 = 3$.

\textbf{Svar}

Talet a är 3. 

\item
Vi vet från första delen av uppgiften att andragradsfunktionen är noll när x är 3 och när x är 7. Det vill säga funktionen kan skrivas som
\[
f(x) = (x-3)(x-7) = x^2 - 7x - 3x + 21 = x^2 - 10x + 21  
\]
Vi plottar en graf av funktionen för att kontrollera att vi har tänkt rätt.

\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	 	width=0.8\textwidth,
		xlabel=$x$,
		ylabel={$f(x) = x^2 - 10x + 21 $},
		domain=2:8,
 		grid = major,
        grid style={dashed, gray!30},
		xmin=2,     % start the diagram at this x-coordinate
        xmax=8,    % end   the diagram at this x-coordinate
        ymin=-5,     % start the diagram at this y-coordinate
        ymax=5,   % end   the diagram at this y-coordinate
	]
    % use TeX as calculator:
	\addplot [mark = none, red ,thick]{x^2 - 10*x + 21}; 
	\end{axis}
\end{tikzpicture} 

Ser korrekt ut, grafen skär x-axeln vid $x=3$ och $x=7$ och minimipunkten inträffar då $x=5$.

\textbf{Svar}
\[
f(x) = x^2 - 10x + 21
\]

\end{enumerate}

\newpage
\section*{Uppgift 5.}

Lös ekvationen
\[
(3x^2 - 16x - 35)(x + \dfrac{2}{5})(x^2-4)=0
\]

\textbf{Lösning}
Vi noterar att om man skulle multiplicera ihop alla faktorerna så blir det någon form a femtegrads-ekvation. Det finns dock ingen allmän lösningsformel för femtegrads-ekvationer, som det till exempel finns för andragradsekvationer.

Vi väljer därför istället att faktorisera ner samtliga faktorer i ekvationen till fem stycken förstagrads-ekvationer. Om alla dessa förstagrads-ekvationerna är olika så kan vi lätt plocka fram alla lösningar till ekvationen eftersom en produkt är noll om och endast om minst en av de ingående faktorerna är noll.

Första uttrycket som måste faktoriseras är 
\[
3x^2 - 16x - 35 = 3(x^2 - \dfrac{16}{3}x - \dfrac{35}{3})
\]
Vi behöver därmed lösa andragrads-ekvationen
\[
x^2 - \dfrac{16}{3} - \dfrac{35}{3} = 0 
\]
Vi kan lösa denna ekvation med allmänna lösningsformeln för andragrads-ekvationer enligt nedan
\[
x = \dfrac{16}{3 \cdot 2} \pm \sqrt{\left(\dfrac{16}{3 \cdot 2}\right) ^2+\dfrac{35}{3}} 
= \dfrac{8}{3} \pm \sqrt{\dfrac{64}{9}+\dfrac{105}{9}}
= \dfrac{8}{3} \pm \dfrac{13}{3}
\]
Som ger
\[
x_1 = \dfrac{8+13}{3} = \dfrac{21}{3} = 7
\]
\[
x_2 = \dfrac{8-13}{3} = -\dfrac{5}{3}
\]
Det vill säga att
\[
3x^2 - 16x - 35 = 3(x - 7)(x + \dfrac{5}{3})
\]
Vi återgår nu till den givna ursprungs-ekvationen och noterar att andra faktorn är redan på den form vi vill ha den. Däremot så är sista termen en andragradsekvation som vi ska faktorisera. Vi ser direkt att det är bara att använda konjugatregeln i detta fallet
\[
x^2 - 4=(x-2)(x+2)
\]
Vi vet därmed att en alternativ form för den givna ursprungsekvationen är
\[
3(x-7)(x + \dfrac{5}{3})(x + \dfrac{2}{5})(x - 2)(x + 2) = 0
\]
Man kan nu se att det finns fem olika x som satisfierar ekvationen och dessa värden listas i svaret nedan.

\textbf{Svar}
\[
x_1 = 7 
\]
\[
x_2 = -\dfrac{5}{3} 
\]
\[
x_3 = -\dfrac{2}{5} 
\]
\[
x_4 = 2
\]
\[
x_5 = -2
\]
\end{document}
